\chapter{Введение}
\label{ch:introduction}

\paragraph{} В данной работе предлагается способ применения тематических моделей для выявления скрытых видов деятельности корпоративных клиентов банка. Полученные таким образом темы позволяют определить схожие по видам деятельности компании и компании-конкуренты, что является конечной целью данной работы. Информация о схожих компаниях позволяет банку рекомендовать своим клиентам успешные бизнес стратегии компаний, занимающихся той же деятельностью, а также в целом оценивать состояние отраслей и компаний, входящих в нее. Для крупного бизнеса, с которым работают клиентские менеджеры банков, и информацию о котором можно найти в сети, эта задача не представляет интереса. Для малого бизнеса информация о видах деятельности зачастую отсутствует, или не соответствует действительности. Поэтому в данной задаче необходимо выявить деятельность компаний из микро-малого сегмента. Отсутствие разметки и необходимое условие интерпретируемости выделенных видов деятельности в данной задаче логично подводят к использованию тематических моделей. 

\paragraph{} Тематическое моделирование - статистическая обработка естественного языка с целью выделения тематик текстовых документов. Это направление активно развивается с 90х годов и сейчас тематические модели применяются для широкого круга задач: выявление трендов в новостных потоках, архивах научных статей(\citep{wang2011collaborative}, \citet{yanina2016}), многоязычный информационный поиск(\cite{zhang2010cross}), поиск тематических сообществ в соцсетях (\cite{ramage2010characterizing}), категоризация документов (\cite{xie2013integrating}), тематическая сегментация текстов, тегирование текстов, выявление спама и др.. Вероятностная тематическая модель (probabilistic topic model) выявляет тематику коллекции документов, представляя каждую тему дискретным распределением вероятностей слов, а каждый документ - дискретным распределением вероятностей тем. Тематическое моделирование похоже на мягкую кластеризацию документов: каждый кластер - одна тема, но преимуществом тематических моделей по сравнению различными методами кластеризации является интерпретируемость кластеров, а именно наличие описаний тем с помощью слов. Хорошая тематическая модель выделяет в коллекции однородные но различные по смыслу темы, каждая из которых интерпретируема человеком. 

\paragraph{} Предлагается применить тематические модели для построения интерпретируемых векторных представлений компаний (эмбеддингов), в которых каждая компонента соответствует виду экономической деятельности. Для применения тематических моделей в данной задаче проводятся следующие аналогии: компания является аналогом документа, а экономический вид деятельности - темы. В отличии от классических тематических моделей для текстовых документов, здесь для компании нет соответствующего ей представления в виде слов, с помощью которых при описании тем словами и появляется свойство интерпретируемости. В данном случае текст, из слов которого предполагается получить описание видов деятельности, на самом деле соответствует транзакциям между клиентами банка (текст платежных поручений), а не самим компаниям. Далее полученные с помощью тематического моделирования векторные представления анализируются с точки зрения близости друг к другу, и таким образом выделяются похожие компании. Полагая, что конкурентами для компании являются фирмы, которые занимаются тем же видом деятельности и сбывают свой товар или услуги на том же рынке, что и сама компания, можно дополнительно проанализировать множество её покупателей и выделить для нее компании-конкуренты. 

